%%!TeX spellcheck = de_DE

\begin{otherlanguage}{ngerman}
	\bigskip
	\centering
	
	\LARGE \textbf{Auswirkungen von akuter Durchblutungsstörung auf die motorische Steuerung} \normalsize \\[1cm]
	
	\refpersonboxDE	\\[1cm]
	
	\begin{itemize}
		\item Einleitung
		
	Mit dem Begriff der “motorischen Steuerung“ werden die Strategien des zentralen Nervensystem bezeichnet, die es anwendet, um eine koordinierte Bewegung mittels Muskelkontraktion auszuführen.
	
	Muskelkontraktionen entstehen durch kleine elektrische Impulse, ausgehend von einer bestimmten Neuronenpopulation, den Motorneuronen. Das Kontrahieren wiederum erzeugt kleine elektrische Signale, die mit Oberflächenelektroden (Elektromyographie - EMG) auf der Haut aufgezeichnet werden können.
	EMG wird u.a. zur Steuerung von Orthesen und Prothesen, sowie bei Biofeedback-Anwendungen eingesetzt. Der Einsatz von EMG wird immer vielfältiger und beliebter.
	
	In der Praxis besteht jedoch die Möglichkeit, dass der Druck der Oberflächenelektroden auf die Haut, die Qualität des aufgenommen Signals verändert und beeinträchtigt.
	\textbf{Das übergeordnete Ziel dieses Projektes ist es, den Einfluss von Druck auf die Qualität des EMG-Signals zu untersuchen.}
	
	Das Anwenden von äußerem Druck verursacht temporäre Einschränkungen des Blutflusses, die  vorübergehende oder länger andauernde Folgen verursachen können. (Beispielsweise wird das Anwenden von Durchblutungsbeschränkungen immer beliebter im Bezug auf schnelleres Wachstum von Muskelmasse und -stärke. Im Vergleich zu traditionellem Training können mit dieser Methode wesentlich kleinere Gewichte verwendet werden.)
	
	Temporäre Durchblutungsbeschränkungen führen zu einer Reihe von Auswirkungen in den Muskelfasern (indirekt auch auf die motorischen Neuronen, die diese steuern) sowie auf die Muskel- und Hautsensorik. Die Ansteuerung einzelner Motoneuronen wird hauptsächlich mit Hilfe von EMG erforscht. Manchmal werden zusätztlich noch kleine elektrische Stimuli auf den Muskel abgegeben, die zu spezifischen Aktivitätsmustern der unteren Motoneuronen führen.
	\textbf{Ein weiteres Ziel dieses Projektes ist es, Veränderungen der Rekrutierungsstrategien zu identifizieren, die das zentrale Nervensystem im Falle einer zeitlich begrenzten Durchblutungsstörung anwendet.}\\[.5cm]
		
		
		\item Durchführung (und mögliche Nebenwirkungen)
		
		In Anbetracht der Vorbereitung, Durchführung und der Entfernung der Untersuchungsgegenstände kann die Durchführung des Experimentes bis zu drei Stunden dauern. (Die meiste Zeit nehmen jedoch die Pausen zwischen den einzelnen Versuchen ein.) Im Folgenden werden Ihnen Gegenstände aufgelistet, die während des Experimentes zum Einsatz kommen: \\[.5cm]
		
%\begin{itemize}
	\subitem – Blutdruckmanschette
		
Eine standard Druckmanschette, die in Apotheken erhältlich ist, wird zur Erhöhung des äußeren Drucks auf Ihren Muskel eingesetzt. Zuerst wird Ihr Blutdruck gemessen und im anschließenden Experimentverlauf wird ein teilweiser oder vollständiger Verschluss Ihrer Blutgefäße herbeigeführt. Während der gesamten Experimentdauer verbleibt die Blutdruckmanschette an der Extremität (entweder oben oder unten). Die meiste Zeit wird die Manschette jedoch luftleer sein. Während der Aufzeichnungen Ihres EMG Signals, welche maximal einige Minuten dauern können, wird die Manschette entweder auf ein Drucklevel zwischen Ihrem systolischen und diastolischen Blutdruck oder auf \highpressure Ihres systolischen Blutdrucks aufgepumpt.
Bei einigen Probanden ist es möglich, dass während oder kurz nach dem Experiment kleine rote Punkte auf der Hautoberfläche erscheinen. Diese stecknadelkopfgroßen Punkte werden Petechien genannt und entstehen durch Mikrofrakturen sehr oberflächlicher Kapillargefäße. Petechnien sind in diesem Zusammenhang vollkommen harmlos und schmerzfrei. Dennoch sind die Punkte meist ein paar Tage auf der Haut zu sehen. Bei einigen Probanden kann eine vorübergehende Taubheit der untersuchten Extremität auftreten. Dieser Effekt verschwindet jedoch innerhalb weniger Minuten wieder. \amend{In sehr seltenen Fällen kann eine Durchblutungsstörung zu Schwindel und Benommenheit führen (vasovagale Episode). Dieses Gefühl ist vergleichbar mit zu schnellem Aufstehen aus einer sitzenden Haltung. Dies sind milde Effekte und ungefährlich, und verschwinden wieder innerhalb von wenigen Minuten.}\\[.5cm]
%\end{itemize}


\subitem – EMG - Messsignal mit hoher Dichte (HD-EMG)

HD-EMG wird verwendet, um das elektrische Signal Ihres Muskels aufzuzeichnen. Für die Aufzeichnung wird eine selbstklebende Elektrodenmatrix verwendet, die aus kleinen Elektroden (bis zu 128 Stück) besteht. Vor der Platzierung der Elektrodenmatrix wird Ihre Haut zuerst mit einer speziellen abrasiven Paste gereinigt und mit chirurgischen Alkohol \amend{gereinigt}. Anschließend wird die Matrix auf Ihre Haut gelegt und mit einem chirurgischen Klebeband fixiert.
HD- EMG ist kein schmerzhaftes Verfahren. Dennoch empfinden \amend{manche} das Entfernen der Elektroden als unangenehm. Bei Personen mit extrem empfindlicher Haut können für einige Tage leichte Flecken auf der Haut verbleiben.\\[.5cm]

\amend{\subitem – Motion Capture}

\amend{Motion capture ist ein System, das in der Lage ist, 3 dimensionale Körperbewegungen aufzuzeichnen. Die Hardware, aus der sich ein solches System zusammensetzt, ist ein Satz von 8 Infrarotkameras Vantage V8, einer Vicon Vue High Definition hochauflösenden Videokamera und zwei 6-Komponenten-Kraftmessplatten (Vicon Motion Systems Ltd, Oxford, UK). Bevor mit den Aufnahmen begonnen werden kann, müssen kugelförmige reflektierende Marker auf anatomische Landmarken des Probanden aufgebracht werden. Das sind die von den Infrarotkameras gesehenen Bewegungspunkte, die mit 256 Bildern pro Sekunde aufgezeichnet werden. Die Daten der Kraftmessplatten werden mit 2048 Messungen pro Sekunde erfasst und bei 16 Bit digitalisiert. Einer der EMG-Kanäle wird zur Synchronisation auf die Analogplatine des Motion-Capture-Systems gespiegelt.}\\[.5cm]
    
\subitem – Kraftmessung und visuelles Feedback

Während des Experimentes werden Sie aufgefordert, einem vorgegebenen Pfad (entweder einer horizontalen Linie oder einer dreieckigen Rampe) auf einem Bildschirm mittels eines kleinen Cursors zu folgen. Die Position des Cursors ändert sich in Abhängigkeit der Kraft, die Sie ausüben. Die relative Anstrengung ist für jeden Probanden gleich. Deshalb ist es möglich, verschiedene Personen unterschiedlicher absoluter Stärke miteinander zu vergleichen.
Ein möglicher Abschnitt des Experimentes (in der Regel der letzte) fordert Sie auf, eine bestimmte (prozentual hohe) Kraft auszuüben und dieses Kraftniveau so lange wie möglich aufrechtzuerhalten, bestenfalls bis zur Erschöpfung.
Während der Durchführung könnten bei Ihnen Muskelermüdungserscheinungen auftreten. Wir werden Sie dennoch darum bitten und Sie dazu motivieren, Ihre bestmögliche Leistung zu erbringen und die Übung fortzuführen. Es steht Ihnen natürlich jederzeit frei die Übung, \amend{unabhängig von Ihrem persönlichen Empfinden oder anderen Gründen}, zu unterbrechen und nach einer kurzen Pause wieder aufzunehmen oder das Experiment ganz abzubrechen.\\[.5cm]

\subitem – Elektrische Stimulation

\amend{In einem weiteren möglichen Experiment könnten Sie gebeten werden}, eine bestimmte (prozentual niedrige) Kraft über einen längeren Zeitraum aufrechtzuerhalten, während auf Ihren Muskel leichte elektrische Reize abgegeben werden. Dieser Versuch sollte sie weder ermüden noch unangenehm sein. Die Kontraktion die Sie ausführen sollen ist sehr moderat und die Ströme der elektrischen Stimulation sind kaum wahrnehmbar. Als Vergleich: Die elektrischen Ströme, die bei der Stimulation für Muskelwachstum und zum Training eingesetzt werden, gelten als nicht schmerzhaft und sind hundertmal größer als die in unserem Experiment verwendeten Ströme.
Sollte die Stimulation Ihres Muskels widererwartend unangenehm sein, wird der Versuch sofort unterbrochen. Darüber hinaus sind Sie auch mit einer „Paniktaste“ ausgestattet, mit Hilfe derer Sie das Protokoll sofort abbrechen können.\\[.5cm]


\subitem – Medizinische Bildgebung

Bei einer anderen Gelegenheit werden Sie möglicherweise gebeten, sich einer bildgebenden Messung zu unterziehen. Magnetresonanz- (MRI) oder Diffusions-Tensor- (DTI) Bildgebung werden verwendet, um realistische und dreidimensionale Computermodelle der Muskelanatomie zu erhalten, die für komplexe Simulationen nützlich sind. Dieses Verfahren ist nicht invasiv und nicht schmerzhaft, jedoch ist es notwendig sich für eine Zeitspanne von wenigen Minuten bis zu zwei Stunden in einem relativ kleinen und lauten Raum liegend aufzuhalten. Dies kann bei einigen Menschen zu Unwohlsein führen. Deshalb werden Sie während der Messungen wieder mit einer ``Paniktast'' ausgestattet sein, mit der Sie den Vorgang sofort unterbrechen können.\\[.5cm]


\item Nutzen und Risiken

Dieses Projekt verschafft Ihnen persönlich keinen direkten Vorteil, obwohl Sie mehr über Ihren Blutdruck während des Experimentes erfahren. Für Menschen mit Orthesen oder Prothesen kann diese Forschung sehr nützlich sein, da wir auf ein verbessertes Verständnis für die Mechanismen der motorischen \amend{Steuerung unter Druck auf das Gewebe} abzielen. Sehr gerne lassen wir Ihnen eine Kopie ihrer persönlichen Studienergebnisse zukommen und stehen Ihnen bei Rückfragen zur Verfügung.
Neben den bereits erwähnten Nebenwirkungen werden keine weiteren Risiken erwartet.

\amend{\sout{Andere Nebenwirkungen als die bereits oben erwähnten sind nicht zu erwarten.}} Bei Anzeichen von nicht-forschungsbezogenen gesundheitlichen Vorfällen, wird das Experiment sofort abgebrochen und die gesammelten Daten von der Studie ausgeschlossen. Wie es auch bei jedem anderen gesundheitsbezogenen Vorfall oder Notfall die Pflicht ist, wird sofort medizinische Hilfe gerufen. Sollten Sie trotzdem der Meinung sein, dass Sie forschungsbedingte Beeinträchtigung erlitten haben, sollten Sie den in den Kontaktinformationen aufgeführten verantwortlichen Forscher unverzüglich kontaktieren. Kosten, die durch entstandene gesundheitliche Beeinträchtigungen jeglicher Art entstanden sind, m\"ussen von Ihnen oder von Ihrer Versicherung \"ubernommen werden.\\[.5cm]


\item Auswertung der Ergebnisse

Für die Auswertung werden Informationen aus Ihrer Muskelaktivität\amend{ , Körperbewegung} und Ihres Kraftverlaufes entnommen. Zur Erforschung der Rekrutierungsstrategien einzelner Motorneuronen, wird Ihr Oberflächen-EMG-Signal in einzelne Segmente zerlegt, anhand derer sich Veränderungen in Abhängigkeit des Blutflusses und des äußeren Drucks nachvollziehen lassen. Gleichzeitig wird auch Ihr systolischer und diastolischer Blutdruck aufgezeichnet. Es besteht die Möglichkeit, dass ihre Muskelgeometrie durch medizinische Bildgebung erfasst wird. Sollte medizinische Bildgebung zum Einsatz kommen, \amend{dann könnten diese Daten als Basis f\"ur neue Computermodelle genutzt werden.}\\[.5cm]



\item Datenschutz und -verwaltung

Uns ist der Schutz ihrer Daten sehr wichtig. Ihr Name wird getrennt von Ihren persönlichen Messdaten in unserem Büro abgespeichert und aufbewahrt. Ihre Daten sind auf passwortgeschützten und verschlüsselten Servern gesichert und nur projektbeteiligte Forscher haben darauf Zugriff. Es ist möglich, dass wir anonymisierte Daten mit anderen Forschungszentren austauschen. \amend{Wir versichern Ihnen jedoch,} dass wir niemals persönliche Daten von Ihnen an Dritte weitergeben werden.\\[.5cm]


\item Ausschlusskriterien

Auch wenn das Experiment sicher ist und die möglichen Gefahren, ausgehend von den \amend{verwendeten Verfahren, begrenzt sind,} sollten dennoch einige Kriterien erfüllt sein, bevor Sie zu dieser Studie zugelassen werden.
Sie dürfen an dieser Studie nicht teilnehmen, wenn Sie:
\begin{itemize}
	\item schwanger sind oder vermuten es zu sein,
	\item unter Kapillar- oder Hauterkrankungen leiden,
	\begin{itemize}
		\item[–] an fragilen Kapillaren und oder fragiler Haut, tiefe Venenthrombose, Hämophilie oder einer Krankheit leiden, die mit einer veränderten (d.h. reduzierten oder erhöhten) Blutgerinnung zusammenhängt,
		\item[–]  aktuell oder in den letzten Monaten Antidepressiva, blutverdünnende/blutverdickende Medikamente oder Schmerzmittel verwendet haben,
	\end{itemize}
	\item  unter Hypertonie (Bluthochdruck) leiden,
	\item akut an einer neurologischen Krankheit leiden oder gelitten haben,
	\item ein Traumata in den letzten sechs Monaten im Untersuchungsbereich (d.h. obere oder untere Extremitäten) hatten,
	\item  neurale oder muskuläre Schmerzen hatten, die in den letzten sechs Monaten ärztlich behandelt wurden,
	\item  ein sehr kraftorientiertes Training befolgen, und
	\item  sich in engen R\"aumen unwohl f\"uhlen, z.B. an Klaustrophobie leiden, und/oder nicht entfernbare metallische Gegenstände (z.B. Hüftprothesen, orthopädische Schrauben, einen Herzschrittmacher o.ä.) tragen - dies ist ein weiches Kriterium, weil es sich nur auf Experimente mit medizinischer Bildgebung bezieht. Teilen Sie uns einfach mit, dass Sie für dieses bildgebende Verfahren nicht geeignet sind. In diesem Fall nehmen Sie dann nur an den EMG-/Durchblutungsstörungs-Experimenten teil.
\end{itemize}


\item Schlussbemerkung

Bitte nehmen Sie zur Kenntnis, dass Sie das Experiment zu \textbf{jederzeit} ohne Erklärung oder Vorankündigung abbrechen können.
Wir vernichten auf ausdrücklichen Wunsch hin alle von Ihnen erhobenen Daten.
Das Forscherteam steht Ihnen jederzeit für Fragen zur Verfügung und beantwortet diese nach bestem Wissen und Gewissen!

\end{itemize}
\end{otherlanguage}


